<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Tinman: Instrumentación de un videojuego 3D en red</title><link>http://isaaclacoba.github.io/tinman/</link><description>blog del proyecto Tinman</description><atom:link href="http://isaaclacoba.github.io/tinman/rss.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>es</language><lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2014 23:46:34 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Presentación</title><link>http://isaaclacoba.github.io/tinman/posts/presentacion.html</link><dc:creator>Isaac Lacoba Molina</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este blog servirá como registro donde quedará plasmada la evolución de mi proyecto fin de grado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En él se explicará el porqué de cada decisión que se ha tomado y se tomará durante el desarrollo
del mismo de una forma sencilla y concisa, desarrollando las distintas alternativas que se han tenido
en consideración en cada momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El código fuente del proyecto se puede encontrar en el siguiente link: &lt;a class="reference external" href="https://bitbucket.org/arco_group/tfg.tinman"&gt;https://bitbucket.org/arco_group/tfg.tinman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="acerca-de-mi"&gt;
&lt;h2&gt;Acerca de mí:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Me llamo Isaac y actualmente soy estudiante de Grado en Ingeniería Informática en la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real.
Soy oootro apasionado mas de la tecnología, prueba de ello es que haya elegido usar Nikola como generador de mi blog y github pages
como lugar donde alojarlo, en lugar de las miles de soluciones existentes que te facilitan la vida. Porque pudiendo seguir la solución dificil, ¿para qué vas a seguir la fácil?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto último define bien mis preferencias. Desde siempre he sido lo que antes se denominaba como "un jodio friki sin vida" y hoy adopta el término de "gamer". Un apasionado de los videojuegos. Y ya que el proyecto fin de grado es el broche final a lo que ha sido, hasta el momento, mi experiencia como estudiante universitario, decidí que sería perfecto finalizar con un proyecto que me definiese como ingeniero y como persona.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><guid>http://isaaclacoba.github.io/tinman/posts/presentacion.html</guid><pubDate>Wed, 03 Dec 2014 22:07:15 GMT</pubDate></item></channel></rss>